4港人尋求美領館庇護遭拒 目前待在協助人士安全屋

4港人尋求美領館庇護遭拒 一人自稱美國公民
最新更新：2020/10/29 13:33

美國之音報導「學生動源」召集人鍾翰林被捕後，有4名港人進入美國駐港澳總領事館尋求庇護，其中一人自稱是美國公民也遭拒。（圖取自維基共享資源；作者 Baycrest ，CC BY-SA 2.5）

（中央社台北29日電）日前傳出4名港人進入美國駐港澳總領事館尋求庇護。美國之音今天引述其中一名自稱是美國公民的尋求庇護者表示，美方婉拒提供保護，他們已離開領事館。

香港警方國安處27日上午以涉嫌違反港區國安法為由，拘捕前「學生動源」召集人鍾翰林。之後傳出鍾翰林原本要前往美國駐港澳總領事館尋求政治庇護，在他被捕後，另有4名港人一度成功進入領事館。

美國之音28日報導引述一名自稱王同學的尋求庇護者表示，他們原有5人要在27日上午前往領事館尋求政治庇護，但有一人於上午8時20分被捕，另一人退出行動後，也在下午被國安人員帶走；最終有4人在當天下午5時許抵達領事館。

王同學聲稱，自己出生於美國加州聖荷西（San Jose），在香港長大，是美國公民。

他表示，在領事館內有負責公民事務的官員向他了解情況，但他之後被告知，「在保護我的方面，他們做不了什麼」；另外3人也被告知無法得到任何保護。領事館最終留下4人聯繫方式後，就下令他們離開。

王同學表示，目前他們正待在協助人士提供的安全屋。

至於尋求庇護原因，王同學指自己擔心「得不到公正的審判」。他說，27日原本應出庭，但代理他案件的律師事務所一名律師，突然跳槽到港府律政司，形容是「從辯方變為控方」。

王同學並稱，自己因抗爭而有身體、心理方面的後遺症，但他擔心在香港和醫生討論時「資料被洩漏」，因而指自己「在香港無法尋求適當的醫療」。

據報導，王同學被放上揭露抗爭者個資的網站「香港揭密」，網站指他被控非法集結、刑事毀壞等罪名。

報導引述王同學表示，他目前處於保釋狀態，被要求交出所有旅行證件，無法循正常管道離境，而水路和陸路也被封鎖，因此認為最有希望的方法是「美國政府出面幫助美國公民回到美國」。

綜合港媒報導，中國全國港澳研究會副會長劉兆佳今早接受電台節目訪問時表示，為避免損害國家間關係、出現外交風波，所有國家的使領館都不會讓自己成為政治避難所。

他說，除非得到領事館所屬國家政府高層的容許，否則領事館不會提供政治庇護。

劉兆佳還說，美國駐港澳總領事館若提供政治庇護，可能將面臨遭中國勒令關閉、外交人員行動受限等風險，他不認為美國願意承擔這麼大的風險。（編輯：沈朋達/楊昇儒）1091029

學生動源”兩名被捕前成員獲保釋 鍾翰林仍被拘押
2020年10月28日
美國之音

前香港本土派組織“學生動源”兩名被捕社運人士已獲保釋。該組織星期三（10月28日）在社交媒體發表聲明稱，何忻諾、陳渭賢兩人分別於當天凌晨獲得保釋候查。不過，警方並沒有對他們得控罪作出任何修改。

“學生動源”當天下午證實該組織前召集人鍾翰林仍被拘押在香港中區警署，是否可以獲保釋暫時無法得知。

鍾翰林等三人10月27日被拘押，警方稱他們涉嫌違反國家安全法。鍾翰林、何忻諾和陳渭賢等四人今年7月已因涉嫌違反港版國安法被捕，後獲准保釋，但需要每月返回警署報到。 10月27日是他們三人到警署報到的日子。

有報導說，鍾翰林10月27日在美國駐香港領事館附近被港警帶走。

香港獨派組織“學生動源”於今年6月30日《香港國安法》生效時宣布解散，但表示會在台灣、美國、澳洲設立海外分部。

此前據報英國的港人組織“香港之友”（Friends of Hong Kong“稱，鍾翰林擔心到警署報到“出不來”，便提前向該組織求助。因鍾翰林護照被扣押，所以“香港之友”一直在協助他向美國駐港澳總領事館尋求政治庇護。

鍾翰林10月27日早上前往美國駐港澳總領館，但總領館還未開門，他便步行到附近的咖啡館等候。不久，鍾翰林致電“香港之友”表示可能被人跟踪。

香港《南華早報》星期二報導，當天下午有另外4人前往美國駐港總領事館，在進入領事館前與保安員交談，但最終被拒入內。報導又引述消息稱他們正尋求庇護。

現在無法證實鍾翰林等人是否真的尋求美國駐港領事館的庇護。台灣中央社報導，港媒要求美領館就此置評時，領館只表示現階段沒有任何資訊可提供。

星期二多名港人前往美國駐港領事館尋求庇護引起外界關注，此前很少有港人向外國駐港外交使團尋求庇護。有分析人士認為，假如美領館給予庇護，將會承受很大政治壓力，甚至面臨領館被關閉的風險。

明報星期三在報導中引述中國全國港澳研究會副會長劉兆佳的話說，假如美國真的接收鍾翰林，將會承受很大政治壓力，甚至可能面臨被中國政府勒令關閉領館的風險。他認為，在美中角力下，鍾翰林不容易被美國接收。劉兆佳說，實際上，即使鍾翰林等人成功進入美領館，也需要提交被政治迫害的證據，美國需長時間審查和覆檢，才會考慮是否給予政治庇護。

港版國安法頒布實施以來，已經有至少27名香港親民主異見人士因涉嫌違法這部“法律”被抓捕。鍾翰林先前接受英國衛報採訪時曾說：“現在香港的一切都變得如此不同，在這個國際大都市居然有政治犯，這不可想像，我們不知道接下來會發生什麼。”

根據港版國安法，任何人組織、策劃、實施或者參與實施旨在分裂國家、破壞國家統一的行為，不論是否使用武力或者以武力相威脅，即屬犯罪。任何人煽動、協助、教唆、以金錢或者其他財物資助他人分裂國家、破壞國家統一，即屬犯罪，情節嚴重的，處5年以上、10年以下有期徒刑；情節較輕的，處5年以下有期徒刑、拘役或者管制。

當年王立軍入成都美國領事館爆大薄希來鑊都無政治庇護

領事館有咩用

上年理大事件咪試過唔work囉

移民見官
係去美國簽visa都係佢

正常啦，庇護你唔通喺領事館住成世咩
又送唔到你走，領事館門口都出唔到

除非是國務院名單
否則不會予以庇護

至於尋求庇護原因，王同學指自己擔心「得不到公正的審判」。他說，27日原本應出庭，但代理他案件的律師事務所一名律師，突然跳槽到港府律政司，形容是「從辯方變為控方」

OMDB 呢

BTW, 呢個真係走投無路

依個真係痴線
擺明為咗入罪走去做25
辯方所有證據變到比控方全部知

d證據唔係兩邊律師都會知道咩？

雙方可以選擇擺咩證據上堂
所以控方比出黎概片一定係cut 頭cut尾